### 【文史】直言敢谏 一位擅长与皇上讲理的朝臣
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<img alt="鲁君请来臧母，问她说：“我派臧子出使齐国，今日传来书信，是什么意思呢？”图为清陈士倌 《圣帝明王善端录（汉）册．汉文帝三》。（公有领域）" class="aligncenter wp-post-image" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2018/06/2newPK2A003130N000000004PAA-600x400.jpg"/>
<div class="imgtxt caption">
 图为清陈士倌 《圣帝明王善端录（汉）册．汉文帝三》。（公有领域）
</div><hr/><p style="padding-left: 30px;">
 <em>
  皇上的宠妃慎夫人与皇上皇后同席而坐，他就把慎夫人的坐席向后拉退了一些。慎夫人不悦，皇上也不满意，他对皇上说：“我听说尊贵和卑下有区别，那样上下才能和睦。陛下以为是为了慎夫人好，其实恰好成了祸害她的根由。陛下难道没有见过吕后残害戚夫人吗？”文帝听后很高兴，慎夫人也赐给
  <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E8%A2%81%E7%9B%8E.html">
   袁盎
  </span>
  黄金五十斤。
 </em>
</p>
<p>
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E8%A2%81%E7%9B%8E.html">
  袁盎
 </span>
 ，字丝，是西汉有名的谏臣。
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E6%B1%89%E6%96%87%E5%B8%9D.html">
  汉文帝
 </span>
 登基后，袁盎的哥哥袁哙推荐袁盎做了郎中，即宫廷侍卫，虽然官位不高，但袁盎能言直谏，尊礼重义，宽待下属。朝臣都很佩服他，江湖上他也声名远播，深受民间游侠的敬重。
</p>
<p>
 <span style="color: #3366ff;">
  <strong>
   重义理 劝文帝正君臣之序
  </strong>
 </span>
</p>
<p>
 袁盎尊崇儒家思想，行事以礼制为准则，非常看重君臣之礼。
</p>
<p>
 周勃因诛灭吕后一党有功，官拜右丞相，因此颇为得意，面对文帝的时候，态度也傲慢起来。而文帝也认为周勃有功于社稷，对周勃非常恭敬，常常在朝会后目送周勃离开。
</p>
<p>
 袁盎觉得这有违君臣之礼。他向文帝进谏说：“右丞相周勃对陛下神色轻慢，陛下对他却谦退有礼，这违背了君臣间的礼节，臣主失仪，臣认为，陛下不应该采取这种态度啊。”文帝听后，觉得袁盎说的在理，就逐渐地对周勃威严起来，周勃也开始敬畏文帝了。
</p>
<p>
 但由此周勃就很怨恨袁盎了，当面责备他说：“我与你的兄长袁哙素有交情，现在你小子却在朝廷上毁谤我！”袁盎也不跟他道歉，一笑了之。
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_6540225" style="width: 350px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/12/1512201936191734.jpg">
  <img alt="袁盎（公有领域）" class="wp-image-6540225 size-full" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/12/1512201936191734.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  袁盎画像（公有领域）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 后来周勃被诬谋反，大臣们都不敢替周勃说话，袁盎却在皇上面前申明周勃无罪，不会谋反。周勃被释放后，得知此情，才知袁盎是个重义理的人，从此两人倾心结交。
</p>
<p>
 <span style="color: #3366ff;">
  <span style="caret-color: #3366ff;">
   <b>
    善体察人心 预见淮南王的结局
   </b>
  </span>
 </span>
</p>
<p>
 文帝的异母兄弟淮南王刘长，因私怨杀死了辟阳侯，又为人骄横，文帝念手足之情，没有处置他。后来淮南王行为上越来越放肆，竟在自己的封地上摆起了天子的派头。
</p>
<p>
 袁盎劝谏文帝说：“诸侯王太骄横了，日后会生事端。现在应适当削减淮南王的封地，警示警示他。”但文帝还是不忍心处置刘长，没有采纳袁盎的意见。
</p>
<p>
 后来，一件谋反的事牵涉到刘长，群臣上书说刘长按律当斩。文帝不忍，下旨把刘长贬到蜀地，想教训一下刘长，刘长被押进了囚车。
</p>
<p>
 袁盎又提醒文帝：“往日陛下对淮南王太过放任，使他落到如此地步，如今又突然对他如此严厉，淮南王性格刚烈，坐在囚车里会想不通，如果他死在途中，陛下就会背上杀死弟弟的名声了。”文帝觉得不至于那么严重，就没重视。
</p>
<p>
 果然如袁盎所料，刘长在被贬途中拒食而亡。消息传来，文帝痛哭，吃不下饭，后悔没有事先考虑到刘长的心情、没重视袁盎的意见。
</p>
<p>
 袁盎劝慰文帝说：“陛下贬谪淮南王，是想让他的心志受些劳苦，促他改正过错，并无杀他之意。罪不在陛下啊。”文帝这才稍感宽慰，问袁盎有没有弥补的办法，袁盎提醒文帝说，淮南王的三个儿子尚在，于是文帝将淮南王的三个儿子都封为王。
</p>
<p>
 <span style="color: #3366ff;">
  <span style="caret-color: #3366ff;">
   <b>
    劝谏文帝莫凭个人喜好做事
   </b>
  </span>
 </span>
</p>
<p>
 对于不合朝廷规矩的事，无论谁做的，袁盎都能从大局出发，仗义执言，他引经据典，慷慨陈词，皇上常常接受他的劝谏。
</p>
<p>
 慎夫人善歌舞，受宠于文帝，常常在皇宫中与文帝、窦皇后同席而坐。一日，窦皇后、慎夫人随文帝到上林苑游玩，就坐时，袁盎就把慎夫人的坐席向后拉退了一点，不让他们并排而坐。
</p>
<p>
 慎夫人不悦，起身离去，文帝也不满，要返回宫中。袁盎劝文帝说：“我听说尊卑有别，上下才能和睦。如今陛下已经选定了皇后，如果慎夫人和皇上皇后同席而坐，就失去了尊卑之别了。陛下认为这是对慎夫人好，其实这会为她招来祸患啊。陛下难道不知道吕后残害戚夫人的事吗？”
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_6514719" style="width: 438px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/09/150929212613985.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-6514719 size-full" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/09/150929212613985.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  袁盎却坐图。（公有领域）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 文帝这才明白袁盎的用意。于是召来慎夫人，把袁盎的话告诉了她。慎夫人听后很高兴，说自己得到了长久的立身之策，她不计前嫌，赐给袁盎五十斤黄金。
</p>
<p>
 还有一次，文帝从霸陵上山，一时兴起，想驾车从西边的陡坡奔驰而下。袁盎担心出意外，策马紧贴著文帝的马车，伸手拉住了马缰。
</p>
<p>
 文帝以为袁盎害怕了，袁盎说：“英明的君主不会心存侥幸而冒险，陛下放纵驾车的六匹马，从高坡上奔驰下来，如果发生意外，陛下即使不爱惜自己，又怎么对得起高祖和太后呢？”文帝听从了袁盎的劝谏，中止了冒险的举动。
</p>
<p>
 <strong>
  <span style="color: #3366ff;">
   宽待手下 也救了自己一命
  </span>
 </strong>
</p>
<p>
 因在朝廷中敢于直言进谏，日子一长，袁盎也得罪了不少朝臣，后来就不能在朝廷里当官了，他被外派做陇西都尉。
</p>
<p>
 调出京城后，袁盎不改侠义之气，对待军中手下非常宽厚仁爱，士卒争相为他效命。袁盎后来又被派到齐国做国相，后又被调去做吴国的国相。
</p>
<p>
 担任吴国国相的时候，袁盎手下的一名从史偷偷喜欢上了袁盎的婢女，两人私通。袁盎得知后，假装不知道，对待从史仍跟以前一样。
</p>
<p>
 有人告诉从史，说袁盎知道他跟婢女私通的事了。从史害怕，就逃回了家。袁盎亲自驾车追赶上从史，把婢女赐给他，仍旧让他回来当从史。
</p>
<p>
 袁盎宽待了手下，也救了自己一命。
</p>
<p>
 吴王为人骄横，早有谋反之心，对朝廷派来的袁盎很是提防。知道吴王不听劝阻，袁盎为避免祸害，整日装作饮酒作乐，不过问其它的事，才平安渡过了任期。
</p>
<p>
 但是袁盎还是被人弹劾，说他收受了吴王的财物，要按律治他的罪。景帝下诏赦免了袁盎，没有治他的罪，只把袁盎贬为平民。
</p>
<p>
 后来发生了吴楚“七国之乱”，已罢官在家的袁盎又受到了
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E6%B1%89%E6%99%AF%E5%B8%9D.html">
  汉景帝
 </span>
 的重用，景帝派袁盎出使吴国。吴王劝降袁盎不成，就想杀了袁盎，他派了五百人把袁盎围困在军中。
</p>
<p>
 而那位被袁盎追回的从史，刚好是围困袁盎的校尉司马。他知恩图报，要救袁盎，就把随身携带的财物全卖了，买来两担味道浓厚的酒，灌醉了围守的士兵。夜里，司马对袁盎说道：“您现在逃走吧，吴王计划明早杀您。”
</p>
<p>
 袁盎很惊讶，问他：“你是干什么的？”司马说：“我就是以前与您的婢女私通的那个从史啊。”袁盎赶忙辞谢：“你有父母在堂，我不能因此连累你！”司马说：“您只管走，不用担忧，我也逃走，我的父母已经藏起来了。”袁盎这才逃了出来。
</p>
<p>
 <strong>
  <span style="color: #3366ff;">
   力谏皇位传子不传弟
  </span>
 </strong>
</p>
<p>
 平定吴楚“七国之乱”后，袁盎做了楚国国相。不久，袁盎因病辞官在家休养，但景帝遇到难以决断之事，还常常派人来问袁盎的意见。
</p>
<p>
 景帝的母亲窦太后有两个儿子——景帝和梁王，窦太后很宠爱小儿子梁王。
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E6%B1%89%E6%99%AF%E5%B8%9D.html">
  汉景帝
 </span>
 七年，太子刘荣被废，窦太后就有意想让小儿子继承皇位。虽不情愿，景帝也不好推辞。
</p>
<p>
 一天，窦太后和景帝、梁王坐在一起，太后暗示景帝：“我听说殷商的制度亲其兄弟，周朝的制度尊其祖先，其道理是一样的。百年之后，我把梁孝王托付给你吧。”景帝只得应允。
</p>
<p>
 宴罢出宫，景帝召集袁盎和精通经术的大臣商议。袁盎力谏景帝，不可传位给兄弟，他以春秋时代的宋宣公为例，当年宋宣公死后，传位给弟弟穆公。穆公即位，死后，又传位给宣公的儿子。然而穆公的儿子为争位，后来杀了宣公的儿子，招致五世争国，祸乱不断。
</p>
<p>
 袁盎说，国家大事要从大处考虑，处事归于正统，皇位传子不传弟，以免乱了秩序。
</p>
<p>
 景帝听后很赞同。于是袁盎和大臣们谒见太后，陈述宋宣公不立嫡子而致五代祸乱，指出不克制小的私心，便会遗害大义。窦太后深明大义，随即让梁王归回封国。不久，景帝立胶东王为太子，这就是后来的汉武帝刘彻。
</p>
<p>
 但梁王因此而怨恨袁盎，暗地派刺客杀他。刺客来到关中，在大街上询问，发现大家都称赞袁盎，于是这位刺客对袁盎说：“您是有修养和名望之人，我不忍杀您。”
</p>
<p>
 但最终，袁盎还是被梁王派遣的另一个刺客所杀。
</p>
<p>
 袁盎不顾自身安危，为社稷直言敢谏，被后人尊为“无双国士”。他一生清廉，死后有人盗他的墓，发现其棺椁都是陶瓦材质，陪葬品仅有一面铜镜而已。@*#
</p>
<p>
 <strong>
  参考资料：
 </strong>
</p>
<p style="padding-left: 30px;">
 1. 《史记·袁盎晁错列传》
 <br/>
 2. 《史记·吴王濞列传》
 <br/>
 3. 《史记·梁孝王世家》
 <br/>
 4. 《汉书·淮南衡山济北王传》
</p>
<p>
 <em>
  点阅【
  <strong>
   <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%e7%9a%87%e5%b8%9d%e8%ba%ab%e9%82%8a%e7%9a%84%e8%b3%a2%e4%ba%ba.html">
    皇帝身边的贤人
   </span>
  </strong>
  】系列文章。
 </em>
</p>
<p>
 责任编辑：李婧铖
</p>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nf4514/n11352050.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nf4514/n11352050.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nf4514/n11352050.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：http://www.epochtimes.com/gb/19/6/28/n11352050.htm


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

